# 实验3：创建分区表
学号：202010414320   姓名：魏其   班级：三班

## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。
- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。
- order_details表设置引用分区。
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
- 进行分区与不分区的对比实验。


- 使用sql-developer软件创建表，并导出类似以下的脚本。

```sql
CREATE TABLE "WW"."ORDERS" 
   (	"ORDER_ID" NUMBER(9,0) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_NAME" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_TEL" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"ORDER_DATE" DATE NOT NULL ENABLE, 
	"EMPLOYEE_ID" NUMBER(6,0) NOT NULL ENABLE, 
	"DISCOUNT" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	"TRADE_RECEIVABLE" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	 CONSTRAINT "ORDERS_PK" PRIMARY KEY ("ORDER_ID")
  USING INDEX PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 COMPUTE STATISTICS NOLOGGING 
  TABLESPACE "USERS"  ENABLE
   ) PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" 
  PARTITION BY RANGE ("ORDER_DATE") 
 (PARTITION "PARTITION_BEFORE_2016"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))   NO INMEMORY SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE( INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2020"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2021"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" ) ;

  CREATE INDEX "WW"."B_TREE" ON "WW"."ORDERS" ("CUSTOMER_NAME") 
  PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 COMPUTE STATISTICS 
  TABLESPACE "USERS" ;

```

- 创建order_details表的语句如下：

```sql
CREATE TABLE WW.order_details
(
id NUMBER(9, 0) NOT NULL 
, order_id NUMBER(10, 0) NOT NULL
, product_id VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
, product_num NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, product_price NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, CONSTRAINT ORDER_DETAILS_PK PRIMARY KEY 
  (
    id 
  )
, CONSTRAINT order_details_fk1 FOREIGN KEY  (order_id)
REFERENCES WW.orders  (  order_id   )
ENABLE
) 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 INITRANS 1 
STORAGE ( BUFFER_POOL DEFAULT ) 
NOCOMPRESS NOPARALLEL
PARTITION BY REFERENCE (order_details_fk1);
```

- 创建序列SEQ1的语句如下

```sql
CREATE SEQUENCE WW.SEQ1  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
```

- 插入100条orders记录的样例脚本如下：

```sql
declare 
   i integer;
   y integer;
   m integer;
   d integer;
   str varchar2(100);
BEGIN  
  i:=0;
  y:=2020;
  m:=1;
  d:=12;
  while i<10000 loop
    i := i+1;
    --在这里改变y,m,d
    m:=m+1;
    if m>12 then
        m:=1;
    end if;
    str:=y||'-'||m||'-'||d;
    insert into WW.orders(order_id,order_date) 
      values(WW.SEQ1.nextval,to_date(str,'yyyy-MM-dd'));
  end loop;
  commit;
END;

```
### 创建无分区表
```sql
CREATE TABLE WW.NOSPACE 
(
  ORDER_ID NUMBER(10, 0) NOT NULL 
, CUSTOMER_NAME VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
, CUSTOMER_TEL VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
, ORDER_DATE DATE NOT NULL 
, EMPLOYEE_ID NUMBER(6, 0) DEFAULT 0 
, DISCOUNT NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
, CONSTRAINT ORDERS_ID_ORDERS_DETAILS PRIMARY KEY 
  (
    ORDER_ID 
  )
  USING INDEX 
  (
      CREATE UNIQUE INDEX WW.ORDERS_ID_ORDERS_DETAILS ON WW.NOSPACE (ORDER_ID ASC) 
      LOGGING 
      TABLESPACE USERS 
      PCTFREE 10 
      INITRANS 2 
      STORAGE 
      ( 
        BUFFER_POOL DEFAULT 
      ) 
      NOPARALLEL 
  )
  ENABLE 
) 
LOGGING 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 
INITRANS 1 
STORAGE 
( 
  BUFFER_POOL DEFAULT 
) 
NOCOMPRESS 
NO INMEMORY 
NOPARALLEL;

```

有分区

```sql

set autotrace on

select * from WW.orders where order_date
between to_date('2010-1-1','yyyy-mm-dd') and to_date('2021-4-6','yyyy-mm-dd');
```
![](../test3/pict2.png)

无分区
```sql

set autotrace on

select * from WW.nospace where order_date
between to_date('2010-1-1','yyyy-mm-dd') and to_date('2021-4-6','yyyy-mm-dd');
```


##  实验总结
- 通过本次实验，了解并且掌握了分区表的创建方法，并且还掌握各种分区方式的使用场景。
- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
-如果数据量较小，有分区表与无分区表的查找速率差别不是很大，甚至无分区可能更快。如果数据量大，有分区表的效率明显加大。

